  \section{Émetteur Commun Dégénéré}
   \subsection{Schéma}
    On utilisera le montage émetteur commun suivant :

    \begin{circuitikz} \draw
     (0,3) to[open,v=$V_E$] (0,-2)
     (7,4) to[open,v=$V_S$] (7,-2)
     (0,-2) -- (7,-2)
     (0,3) to[C=$C_i$,i=$I_E$] (2,3)
      to [R=$R_{B1}$] (2,6) -- (4,6)
      to [R=$R_C$] (4,4)
      to [C=$C_o$,i=$I_S$] (7,4) 
     (4,3) node[npn](npn){}
      (npn.B) -- (2,3)
      (npn.C) -- (4,4)
      (npn.E) -- (4,2)
     (2,3) to [R=$R_{B2}$] (2,-2) -- (4,-2)
     to [R=$R_{E1}$] (4,0) -- (6,0)
      to [C=$C_E$] (6,-2)
     (1,6) node[anchor=east] {$V_{cc}$} to [short,o-] (2,6)
     (4,0) to [R=$R_{E2}$] (4,2)
     ;
    \end{circuitikz}

   \subsection{Polarisation}
    En raison de la présence des condensateurs, ce circuit est équivalent à (en continu) :

    \begin{circuitikz} \draw
     (3,2) to [R=$R_E$] (3,0) -- (0,0)
      to [battery=$E_{th}$] (0,3)
      to [R=$R_B$] (2,3)
     (2,6) node[anchor=east] {$V_{cc}$} to [short,o-] (3,6)
      to [R=$R_C$] (3,4)
     (3,3) node[npn](npn){}
      (npn.B) -- (2,3)
      (npn.C) -- (3,4)
      (npn.E) -- (3,2)
     ;
    \end{circuitikz}

    On obtient donc les relations suivantes :

    $\left.
      \begin{array}{c}
       R_E = R_{E1} + R_{E2} \\
       R_B = \cfrac{R_{B1} R_{B2}}{R_{B1} + R_{B2}} \\
       E_{th} = \cfrac{V_{cc}}{1+\cfrac{R_{B1}}{ R_{B2}}} \\
       R_E I_C + V_{BE} + R_B I_B = E_{th} \\
       I_C = \beta I_B
      \end{array}
    \right\} \Rightarrow I_C = \cfrac{E_{th} - V_{BE}}{R_E + \cfrac{R_B}{\beta}}$

   \subsection{Droite de charge statique}
    De la même façon que précedemment, on s'efforcera de placer notre point de polarisation au milieu de la droite de charge statique :

    $V_{cc} = R_C I_C + V_{CE} + R_E I_C$

    $I_C = \cfrac{V_{cc} - V_{CE}}{R_E+R_C}$

    \begin{circuitikz}
     \begin{scope}[xshift=6.5cm, yshift=.5cm]
      \draw [->] (0,0) -- (4.5,0) node[anchor=west] {$V_{CE} $};
      \draw [->] (0,0) -- (0,2.5) node[anchor=west] {$I_C$} ;
      \draw (2,0) node[anchor=north] {$\cfrac{V_{cc}}{2}$}
            (4,0) node[anchor=north] {$V_{cc}$}
            (0,1) node[anchor=east] {$\cfrac{V_{cc}}{2(R_E+R_C)}$}
            (0,2) node[anchor=east] {$\cfrac{V_{cc}}{R_E+R_C}$}
            (0,0) node[anchor=north] {0};
      \draw [thick] (0,2) -- (4,0);
      \draw [dotted] (0,1) -- (2,1) -- (2,0);
     \end{scope}
    \end{circuitikz}


   \subsection{Schéma équivalent petit signal}
    Aux fréquences moyennes et en comportement petit signal, on obtient le schéma équivalent suivant :

    \begin{circuitikz} \draw
     (0,4) to [short,i=$I_E$] (1,4) -- (5,4)
     to [R=$r_b$,v=v] (5,2) -- (9,2)
     (9,4) to [cI=$g_mv$] (9,2)
     (0,4) to [open,v=$V_E$] (0,0) -- (7,0)
     to [R=$R_{E1}$] (7,2)
     (1,0) to [R=$R_{B1}$] (1,4)
     (3,0) to [R=$R_{B2}$] (3,4)
     (11,4) to [R=$R_C$] (11,0)
     (9,4) -- (11,4)
      to [short,-o,i=$I_S$] (13,4)
      to [open,v=$V_S$] (13,0) -- (7,0)
     ;
    \end{circuitikz}

    $g_m = \cfrac{I_C}{U_T}$

    $r_b = \cfrac{\beta}{g_m}$

   \subsection{Droite de charge dynamique}

    $\cfrac{V_{CE}(t)}{I_C(t)} = - R_C \parallel Z_L$
   
   \begin{circuitikz}
    \begin{scope}[xshift=6.5cm, yshift=.5cm]
     \draw [->] (0,0) -- (4.5,0) node[anchor=west] {$V_{CE}(t) $};
     \draw [->] (0,0) -- (0,2.5) node[anchor=west] {$I_C(t)$} ;
     \draw (3,0) node[anchor=north] {$V_{CE_Q}$}
           (4,0) node[anchor=north] {$V_{CE_{max}}$}
           (0,0.5) node[anchor=east] {$I_{C_Q}$}
           (0,2) node[anchor=east] {$I_{C_{max}}$}
           (0,0) node[anchor=north] {0};
     \draw [thick] (0,2) -- (4,0);
     \draw [dotted] (0,0.5) -- (3,0.5) -- (3,0);
    \end{scope}
    \end{circuitikz}

    Donc dynamique de sortie maximale (crête à crête) = $2(V_{CEmax}-V_{CEQ}) = 2 I_{CQ} (R_C \parallel Z_L)$ car $V_S = V_{CE}$

   \subsection{Impédance d'entrée}

   $Z_E = \cfrac{V_E}{I_E} = R_B \parallel (r_b + \beta R_{E1})$

   \subsection{Impédance de sortie}

    Pour ce calcul, nous ne pouvons plus négliger $r_2$.
    On considère alors ce schéma:

    \begin{circuitikz} \draw
        (0,0) -- (9,0)
        to [R=$R_g$] (9,2) -- (5,2)
        to [R=$R_{B1}$] (5,0)
        (3,0) to [R=$R_{E1}$] (3,4) -- (7,4)
        to [R=$r_b$,v_>=$v$] (7,2)
        to [R=$R_{B2}$] (7,0)
        (1,0) to [R=$R_C$] (1,7) -- (3,7)
        to [cI=$g_mv$] (3,5) -- (5,5) -- (5,4)
        (0,7) to [open,v=$V_E$] (0,0)
        (0,7) to [short,o-,i=$I_E$] (1,7)
        (3,7) -- (7,7) to [R=$r_2$] (7,5) -- (5,5)
        ;
    \end{circuitikz}
    
    On effectue ensuite une transformation vers un modèle équivalent de Thévenin:
    
    \begin{circuitikz} \draw
        (0,0) -- (9,0)
        to [R=$R_g$] (9,2) -- (5,2)
        to [R=$R_{B1}$] (5,0)
        (3,0) to [R=$R_{E1}$] (3,4) -- (5,4)
        to [short,i=$i^\prime$] (7,4)
        to [R=$r_b$,v_>=$v$] (7,2)
        to [R=$R_{B2}$] (7,0)
        (1,0) to [R=$R_C$] (1,6)
        to [short,i=$i$] (3,6)
        to [cV=$g_mvr_2$] (5,6)
        to [R=$r_2$] (5,4)
        (0,6) to [open,v=$V_E$] (0,0)
        (0,6) to [short,o-,i=$I_E$] (1,6)
        %(3,7) -- (7,7) to [R=$r_2$] (7,5) -- (5,5)
        ;
    \end{circuitikz}
    
    On a donc:

    $Z_S = R_C \parallel \cfrac{V_E}{i}$

    $V_E = -g_mvr_2 + r_2i+i^\prime\left(r_b+R_B\parallel R_g\right)$

    $i^\prime = i\cfrac{R_{E1}}{R_{E1}+r_b+R_B\parallel R_g}$

    Finalement,

    $Z_S = R_C\parallel\left( r_2 + \cfrac{r_b(1-g_mr_2)+R_B\parallel R_g}{R_{E1}+r_b+R_B\parallel R_g} R_{E1}\right)$

   \subsection{Gain}

   $a_v = \cfrac{V_S}{V_E} = \cfrac{-g_mv(Z_L \parallel R_C)}{v} = -g_m\cfrac{Z_L\parallel R_C}{1+\left(g_m + \cfrac{1}{r_b}\right)R_{E1}}$

   \subsection{Comportement en fréquence}
    «À vue», l’influence de $C_i$ intervient dans la fonction de transfert
    
    $H = \cfrac{Z_E}{Z_E+R_g}\cdot\cfrac{(Z_E+R_g)C_ip}{1+(Z_E+R_g)C_ip}$, 

    donc $f_{CBF1} = \cfrac{1}{2\pi(Z_E+R_g)C_i}$

    On étudie l’influence de $C_o$ de la même manière:

    $H = \cfrac{Z_L}{Z_L+Z_S}\cdot\cfrac{(Z_L+Z_S)C_ip}{1+(Z_L+Z_S)C_ip}$, 

    donc $f_{CBF2} = \cfrac{1}{2\pi(Z_L+Z_S)C_i}$

    Il reste à voir l’influence de $C_E$. Pour cela, on considère le bout circuit suivant:

    \begin{circuitikz} \draw
     (-1,6) -- (1,6)
     to [R=$r_b$,v=v] (1,4) -- (7,4)
     (7,6) to [cI=$g_mv$] (7,4)
     to [open,v=$V_e$] (7,0)
     (-1,6) to [open,v=$V_E$] (-1,0) -- (3,0)
     to [R=$R_{E1}$] (3,4)
     (5,0) to [R=$R_{E2}$] (5,2)
     to [C=$C_E$] (5,4)
     (7,6) -- (9,6)
      to [open,v=$V_S$] (9,0) -- (3,0)
     ;
    \end{circuitikz}

    On pose alors $Z = R_{E1}\parallel\left(R_{E2}+\cfrac{1}{C_Ep}\right) = \cfrac{1+R_{E2}C_Ep}{1+(R_{E1}+R_{E2})C_Ep}R_{E1}$

    Ce qui nous permet de calculer 
    
    $V_E = V_e+v = v+v\left(\cfrac{1}{r_b}+g_m\right)Z = \left(1+g_m\left(1+\cfrac{1}{\beta}\right)Z\right)v$

    On obtient donc

    $H = \cfrac{1}{1+g_mZ} = \cfrac{1}{1+g_mR_{E1}} = \cfrac{1}{1+g_mR_{E1}}\cdot\cfrac{1+(R_{E1}+R_{E2})C_Ep}{1+\cfrac{R_{E2}C_Ep}{1+g_mR_{E1}}}$

    Cette fonction de transfert entraine une fréquence de coupure basse fréquence de

    $f_{CBF3} = \cfrac{1+g_mR_{E1}}{2\pi R_{E2}C_E}$


